\chapter{\textit{TaintJSec}}\label{proposta}

%%
% CRIAR AQUI O TEXTO INTRODUTÓRIO DO CAPÍTULO
%%

Este capítulo apresenta o \textit{TaintJSec}, uma abordagem de análise estática de marcação de código \textit{JavaScript} para identificar e prevenir o vazamento de informação.

O \textit{TaintJSec} realiza, antes de tudo, uma etapa de extração e agrupamento de todo o código \textit{JavaScript} presente na aplicação. Em seguida, o código agrupado é enviado a um analisador, que a partir dele, constrói uma representação da estrutura do fluxo de sua execução em formato de árvore sintática abstrata (AST). Com a árvore sintática conhecida, é realizada a terceira etapa da abordagem, percorrendo as instruções do código e acompanhando o fluxo das informações sensíveis.

Logo, a abordagem pode ser dividida nas seguintes fases: identificação e extração de código; criação da árvore sintática abstrata; e análise do fluxo da informação, como apresentado na Figura \ref{fig:fig_macro_fases_da_abordagem}.

\newpage

\begin{figure}[t] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_macro_fases_da_abordagem} % caso queira mudar o tamanho da figura
    \caption{Fases da abordagem.}
    \label{fig:fig_macro_fases_da_abordagem}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Identificação e Extração de Código}\label{proposta:extracao_organizacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A primeira fase do \textit{TaintJSec} tem o objetivo de identificar todos os códigos \textit{JavaScript} (Figura \ref{fig:HTML_extrair_script}a) que estão declarados explicitamente na aplicação, para que possa extraí-los, separando-os do restante do código HTML e, então, organizá-los de acordo com a ordem em que aparecem, sem alterar o fluxo de execução das instruções (Figura \ref{fig:HTML_extrair_script}b). Não há distinção entre instruções síncronas e assíncronas, pois a abordagem trata todas as instruções como síncronas. Portanto, os diversos códigos \textit{JavaScript} dispersos na aplicação, ao serem agrupados em um único arquivo, obedecem a ordem de interpretação em que eles aparecem no código HTML. Dessa forma, o fluxo da informação presente no código agrupado é igual ao fluxo original, presente na aplicação.

\begin{figure}[t] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_HTML_extrair_script} % caso queira mudar o tamanho da figura
    \caption{Etapas da fase de identificação e extração de códigos \textit{JavaScript}.}
    \label{fig:HTML_extrair_script}
\end{figure}

A tarefa de identificar todos os códigos \textit{JavaScript} presentes em uma aplicação HTML merece atenção, pois o método escolhido para executar essa tarefa deve reconhecer falsas \textit{tags script}. Durante a fase de identificação é preciso diferenciar legítimos códigos \textit{JavaScript} daqueles que não devem ser levados em consideração como, por exemplo, os códigos presentes em conteúdo de comentários, códigos que localizam-se entre as \textit{tags textarea} ou, ainda, códigos que estejam entre as \textit{tags script} que contenham o atributo \textit{src}.

O Código \ref{htmlsemscript} apresenta uma estrutura HTML que não apresenta qualquer código \textit{JavaScript} executável que possa ser extraído. Entre as linhas 4 e 6 consta um código \textit{JavaScript} que contém uma função \textit{alert}, porém a \textit{tag} inicial contém o atributo \textit{src} que anula todo o código presente entre as \textit{tags <script> e </script>}. Somente o endereço do arquivo externo informado no valor do atributo \textit{src} é levado em consideração, mas como o atributo não apresenta qualquer valor, então não há código para ser executado. Por essa razão, o trecho de código entre as linhas 4 e 6 não contém qualquer código \textit{JavaScript} para extrair.

\begin{lstlisting}[caption=Exemplo de HTML sem código \textit{JavaScript}.,captionpos=b,label=htmlsemscript]
<!doctype html>
<html>
 <head>
  <script src>
	alert("Todo código dentro dessa tag é ignorado devido o uso do atributo src na tag <script>.");
  </script>
  <!--
  <script>
	alert("Esse trecho não é um código JavaScript. É somente um comentário do código HTML.");
  </script>
  -->
 </head>
 <body>
  <textarea>
   <script>
    alert("Isso é apenas conteúdo do objeto Textarea.");
   </script>
  </textarea>
 </body>
</div>
</html>
\end{lstlisting}

Entre as linhas 8 e 10 do Código \ref{htmlsemscript} é apresentado, aparentemente, outro código \textit{JavaScript}, mas trata-se apenas do conteúdo de um comentário HTML. A \textit{tag} de comentário HTML inicia na linha 7 e termina na linha 11. O conteúdo entre essas \textit{tags} não é um código executável.

A linha 16 do Código \ref{htmlsemscript} apresenta a função \textit{alert} que está entre as \textit{tags <script> e </script>} ambas nas linhas 15 e 17, respectivamente. Porém, este também não é um código \textit{JavaScript} executável que possa ser extraído, pois é o conteúdo do elemento \textit{Textarea} que inicia na linha 14 e termina da linha 18. Portanto o Código \ref{htmlsemscript} não apresenta qualquer código \textit{JavaScript} para ser identificado e extraído.
 
Quando um código válido é encontrado, todas as suas particulares devem ser preservadas. Nenhum comentário deve ser removido, assim como nenhuma tentativa de minificar\footnote{Especialmente para \textit{JavaScript}, minificar é remover os trechos desnecessários para que o código rode mais rápido.} o código deve ser executada, pois até um simples caractere de espaço é essencial e deve ser mantido como consta no código original. Isso é importante para que a análise trabalhe em um código \textit{JavaScript} idêntico ao presente na aplicação.

A primeira fase do \textit{TaintJSec} termina quando todos os códigos \textit{JavaScript} tiverem sido extraídos do HTML e devidamente organizados formando um só bloco de código, composto por todos os demais trechos obtidos separadamente.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Criação da Árvore Sintática Abstrata}\label{proposta:arvore_sintatica_abstrata}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


A segunda fase da abordagem tem por objetivo criar a árvore sintática abstrata do código \textit{JavaScript} extraído na fase anterior.

No \textit{TaintJSec}, o mecanismo de criação da AST possibilita a inserção de novas informações na árvore por meio de processamento subsequente. É possível adicionar o número da posição exata de um trecho de código \textit{JavaScript} responsável pela criação de um nó específico da árvore, ou adicionar qualquer atributo de valor relevante com o propósito de enriquecer a AST com informações úteis que facilitem seu processamento na terceira fase da abordagem. Logo, a árvore sintática gerada deve ser uma estrutura flexível, que permita a inserção de novos atributos e a alteração dos dados presentes nos nós a qualquer momento da análise.

Com a AST criada, a segunda fase do \textit{TaintJSec} chega ao fim.
A abordagem passa a ter dois artefatos de saída: o bloco de código \textit{JavaScript} criado na primeira fase da abordagem e a sua respectiva AST. Esses dois artefatos são necessários para a realização da análise estática no fluxo de execução.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análise do Fluxo da Informação}\label{proposta:analise_fluxo_informacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A terceira fase da abordagem tem por objetivo a realização de uma análise no fluxo de execução do código \textit{JavaScript} para identificar possíveis vazamentos de informação sensível. Para que a análise seja realizada são necessários dois artefatos de entrada: o código \textit{JavaScript} e a sua respectiva representação em AST, ambos são artefatos de saída das fases anteriores. O código \textit{JavaScript} serve de apoio para a análise, onde são feitas consultas no código com o propósito de obter o trecho real do código gerador da AST. Esse tipo de consulta é útil para tratar o problema do \textit{eval} e detectar vazamento de informação sensível em códigos ofuscados, como veremos adiante.

A árvore sintática abstrata é o parâmetro de entrada para iniciar a terceira fase da abordagem, pois a análise consiste em percorrer os níveis da AST utilizando-se de estruturas para armazenar os resultados obtidos das operações encontradas durante o fluxo de execução. Essas operações são atividades comuns presentes na lógica do código \textit{JavaScript}, como as operações de atribuição, cálculos de expressões matemáticas, chamadas de função, instruções condicionantes, etc. 

Para facilitar a compreensão da análise do fluxo da informação, esta seção é subdividida para explanar separadamente cada parte que compõe a terceira fase da abordagem. A subseção  \ref{proposta:estruturadosregistradores} desenvolve acerca de como os registradores do \textit{TaintJSec} são organizados. A subseção \ref{proposta:marcacaoderegistradores} mostra como a estrutura dos registradores é preparada para que a análise de marcação (\textit{taint analysis}) seja empregada. A subseção \ref{proposta:taintsources} informa quais são os \textit{taint sources} deste trabalho, assim como a subseção \ref{proposta:taintsinks} informa quem são os \textit{taint sinks}. Por fim, a subseção \ref{proposta:apropagacaotainttag} discorre sobre as diferentes formas de propagação do \textit{taint tag} e insere um novo termo denominado \textit{taint position}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Estrutura dos Registradores}\label{proposta:estruturadosregistradores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os registradores são estruturas que armazenam os dados obtidos durante a análise do fluxo de código. Esses registradores diferenciam o escopo ao qual pertencem, para que assim não ocorra ambiguidade entre os dados armazenados. Desta forma, um registrador \textit{r1} não interfere nos dados de outro registrador \textit{r2}, quando estes armazenarem nomes de variáveis idênticos, mas de escopos distintos. O Algoritmo \ref{algoritmo_escopos} é utilizado para armazenar e atualizar os objetos de um determinado escopo, onde novos escopos são inseridos em um conjunto de escopos na medida em que a análise consome os níveis da AST. Caso o escopo já exista, então o objeto é inserido no conjunto de objetos do escopo (linha 7), de modo que nesse conjunto de objetos não é permitido a existência de dois objetos com o mesmo identificador. Logo, a inserção de um objeto com um identificador já inserido anteriormente sobrescreve o objeto mais antigo.
 \medskip
 %Algoritmo
 \begin{algorithm}
   \caption{Armazenamento e atualização de objetos em registradores.}
   \label{algoritmo_escopos}
   \SetAlgoLined
   \Entrada{$(S,u,k)$}
   \Saida{Conjunto de escopos atualizado}
   \tcc{onde $S$ é o conjunto de todos os escopos conhecidos,}
   \tcc{$u$ é um escopo específico, e}
   \tcc{$k$ é um objeto do escopo $u$}
   \Inicio{
   
   $i \leftarrow k.identificador $\\
   
   \eSe{$u \notin S$}{
     $S \leftarrow S \cup \{u\} $\\
     $\sigma(S,u) \leftarrow \textsc{\{ $i : k$  \}} $\\
   }
   {
     $\sigma(S,u,i) \leftarrow  k $\\
   }
   
   }
   \Retorna{$S$}
 \end{algorithm}
 

A estrutura de registradores deve ser flexível o suficiente para permitir que novas informações sejam inseridas em todos os registradores ou somente em um registrador específico. Essa característica é útil para detectar se a função \textit{eval} contém informação sensível em seus argumentos, bem como para propagar um novo atributo inserido pelo objeto \textit{prototype}\footnote{Em \textit{JavaScript}, \textit{prototype} é uma propriedade interna de todos os objetos. Modificações no \textit{prototype} do objeto são propagadas a todos objetos através de encadeamento.} a todas as instâncias de uma classe. Além de permitir a utilização da análise de marcação pelo \textit{TaintJSec}.

De modo simplificado, os registradores do \textit{TaintJSec} podem ser representados como uma estrutura dinâmica composta de vários objetos, onde o endereço de memória em que um registrador fica armazenado é obtido por meio do identificador do objeto \textit{JavaScript} que ele armazena. A Figura \ref{fig:representacaoresumidareg} ilustra a abstração dessa representação.

\begin{figure}[h]    
	\centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_repr_estr_reg}
    \caption{Representação simplificada da estrutura de armazenamento de um registrador.}
    \label{fig:representacaoresumidareg}
\end{figure}

Para evitar ambiguidade nas informações armazenadas, cada escopo possui sua própria estrutura de registradores.

Uma visão simplificada da estrutura de armazenamento de escopos é apresentada na Figura \ref{fig:representacaoresumidaesc}, onde é possível observar que o conteúdo de cada escopo é composto por uma estrutura de registradores e referenciado por um identificador \textit{id} único, que é gerado conforme os escopos vão sendo descobertos durante a execução da análise, respeitando a hierarquia em que aparecem. De tal maneira que dois escopos com identificadores \textbf{1.1} e \textbf{1.2}, por exemplo, são escopos adjacentes e também subescopos de um terceiro que possui identificador igual a \textbf{1}. Logo, a estrutura de armazenamento de escopos permite o reconhecimento de paridade por meio de seus identificadores.

\begin{figure}[h]  
	\centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_repr_estr_escopos}
    \caption{Representação simplificada da estrutura de armazenamento de escopos.}
    \label{fig:representacaoresumidaesc}
\end{figure}

Para melhor entendimento do funcionamento dessas estruturas, o código \mbox{\textbf{answer = 6 * 7}} é utilizado como exemplo na Figura \ref{fig:representacaoresumidaexemplo}, a qual ilustra a estrutura gerada pelo código ao passar pela fase de análise.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_repr_estr_escopos_exemplo}
	\caption{Exemplo da estrutura gerada por um caso específico.}
	\label{fig:representacaoresumidaexemplo}
\end{figure}

A estrutura representa um escopo de identificador \textbf{1} que possui somente um objeto, cujo identificador e valor armazenados são \textit{answer} e o número inteiro 42, respectivamente.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Marcação de Registradores}\label{proposta:marcacaoderegistradores}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A marcação durante a análise tem o objetivo de rotular (ou etiquetar) os registradores que estiverem portando informação sensível, para que o algoritmo de detecção de vazamento de informação do \textit{TaintJSec} possa identificá-los. Porém, para empregar a técnica de marcação é necessário que o \textit{taint tag} esteja inserido na estrutura dos registradores.

Como dito previamente, um registrador de objeto é uma estrutura que contém informações relevantes, tais como o identificador (nome de variável ou função), o valor, o tipo e os atributos do objeto. Essa estrutura possui como característica a possibilidade de inserção de novas informações em qualquer momento da análise. Assim, o \textit{taint tag} é inserido na estrutura dos registradores (Figura \ref{fig:representacaoresumidaregtaint}) e a análise passa a ser uma Análise de Marcação (\textit{Taint Analysis}).

\begin{figure}[h]
   \centering
   \includegraphics[scale=.5]{img/fig_repr_estr_reg_taint}
   \caption{Representação simplificada da estrutura de armazenamento de um registrador contendo o \textit{taint tag}.}
   \label{fig:representacaoresumidaregtaint}
\end{figure}

Desse modo, com o \textit{taint tag} na estrutura dos registradores é possível marcar um ou mais objetos, cujos valores possuam informações sensíveis. A \textit{tag} possui valor booleano, onde \textit{verdadeiro} e \textit{falso} indicam objetos que estejam portando informação sensível (\textit{tainted data}) e os objetos que não possuam informações sensíveis em seu valor, respectivamente. Uma informação sensível é o resultado da verificação de sua procedência, isto é, se a informação provém de um \textit{taint source}, como explicado na próxima seção.

Para efeito de comparação, se o exemplo apresentado anteriormente possuísse o \textit{taint tag}, sua estrutura seria como mostra a Figura \ref{fig:representacaoresumidaexemplotaint} e o registrador de objeto com \textit{id} igual a \textit{answer} teria o \textit{taint tag} com valor \textit{falso}, indicando que esse objeto não contém uma informação sensível.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.5]{img/fig_repr_estr_escopos_exemplo_taint}
	\caption{Exemplo do \textit{taint tag} inserido na estrutura de um registrador.}
	\label{fig:representacaoresumidaexemplotaint}
\end{figure}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{Taint Sources}}\label{proposta:taintsources}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os \textit{taint sources}, no \textit{TaintJSec}, são métodos ou funções presentes na linguagem \textit{JavaScript}, que fornecem informação sensível. Neste trabalho, a informação sensível é definida como sendo toda informação que cause problemas de invasão de privacidade caso seja transmitida para destinos desconhecidos ou não autorizados. Por exemplo, as funções \textit{getIP} e \textit{getLocation} podem ser consideradas \textit{taint sources}, pois fornecem o endereço \textit{IP} do usuário e as coordenadas geográficas do mesmo.

Logo, é necessário listar todos os possíveis métodos ou funções que forneçam informações sensíveis e informá-los ao \textit{TaintJSec}. Essa informação é armazenada para que sirva de consulta sempre que a análise do fluxo de execução encontrar uma operação de chamada de função ou método, como mostrado no Algoritmo \ref{algoritmoVerificacaoTS}. Desse modo, sempre que a análise identifica uma operação de chamada de função ou execução de método, a lista armazenada é consultada a fim de identificar se o objeto a ser executado é ou não um \textit{taint source}. 

\medskip
 %Algoritmo
 \begin{algorithm}
   \caption{Verificação de \textit{taint sources}.}
   \label{algoritmoVerificacaoTS}
   \SetAlgoLined
   \Entrada{$(T_{source},\eta)$}
   \Saida{O valor \textit{taint tag}}
   \tcc{onde $T_{source}$ é o conjunto de todos os taint sources, e}
   \tcc{$\eta$ é um source}
   \Inicio{

       \uSe{$\eta \in T_{source} $}{
         $taint\_tag \leftarrow 1 $\\
       }
       \Senao{
         $taint\_tag \leftarrow 0 $\\
       }
        
   } 
   \Retorna{$taint\_tag$}
 \end{algorithm}

Todo objeto que armazena informações provenientes de um \textit{taint source}, tem o valor de seu \textit{taint tag} alterado para \textit{verdadeiro}, sinalizando que a partir daquele momento o objeto está portando uma informação sensível.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{Taint Sinks}}\label{proposta:taintsinks}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os \textit{taint sinks}, no \textit{TaintJSec}, são todos os métodos ou funções presentes na linguagem \textit{JavaScript}, que possibilitam o envio de informação sensível para um destino que esteja fora do domínio da aplicação, onde a aplicação não possua qualquer controle.

\medskip
 %Algoritmo
 \begin{algorithm}
    \caption{Verificação de \textit{taint sinks}.}
    \label{algoritmoVerificacaoTSinks}
    \SetAlgoLined
   
    \Fn{TSINK $(\Theta,\eta)$}{
    \Saida{O valor booleano que indica se o elemento é um \textit{taint sink}}
    \tcc{onde $\Theta$ é o conjunto de todos os \textit{taint sinks}, e}
    \tcc{$\eta$ é um elemento \textit{JavaScript}}
    \Inicio{
        $taint\_sink \leftarrow 0 $\\
        \Se{$\eta \in \Theta $}{
            $taint\_sink \leftarrow 1 $\\
        }
    } 
    \Retorna{$taint\_sink$}

    }
 \end{algorithm}

Da mesma forma que os \textit{taint sources}, é preciso criar o conjunto de todos os \textit{taint sinks} existentes na aplicação. Então, esse conjunto é informado ao \textit{TaintJSec}, que o armazena para que sirva de consulta cada vez que a análise identificar operações de atribuição ou de chamada de função. Essa consulta tem o objetivo de verificar se o objeto que estiver sendo executado é um \textit{taint sink}, como mostrado no Algoritmo \ref{algoritmoVerificacaoTSinks}. Caso seja um \textit{taint sink}, o vazamento de informação sensível ocorre se o dado que foi encaminhado ao \textit{sink} for um \textit{tainted data}, como mostra o Algoritmo \ref{algoritmoVerificacaoVazamento}.

\medskip
 %Algoritmo
 \begin{algorithm}
   \caption{Detecção de vazamento de informação.}
   \label{algoritmoVerificacaoVazamento}
   \SetAlgoLined
   \Entrada{$(\Theta,\eta,\alpha)$}
   \Saida{O valor booleano que indica a detecção do vazamento de informação}
   \tcc{onde $\Theta$ é o conjunto de todos os \textit{taint sinks}, e}
   \tcc{$\eta$ é um elemento \textit{JavaScript}, e}
   \tcc{$\alpha$ é um registrador}
   \Inicio{
        
        $vazamento \leftarrow 0 $
    
	    \Se{$TSINK(\Theta,\eta)$}{    	        
                $vazamento \leftarrow \alpha.taint\_tag $\\
        }  
   } 
   \Retorna{$vazamento$}
 \end{algorithm}

\newpage
Alguns exemplos de \textit{taint sinks} são os objetos \textit{window.open} e \textit{document.location.href}, pois podem enviar o conteúdo de um \textit{tainted data} para domínios fora do controle da aplicação, como exemplifica o Código \ref{exemplovazamento1}.

\begin{lstlisting}[numbers=none,xleftmargin=0pt,frame=none,label=exemplovazamento1,caption=Código contendo objetos considerados \textit{taint sinks} pelo \textit{TaintJSec}.,captionpos=b]
<script>
var dadosUsuario = {ip : getIP(),
                    localizacao : getLocation()}
var d = JSON.stringify(dadosUsuario);    
function enviaDados1() {
    window.open( urlExterna + "?get=" + d );
}    
function enviaDados2() {
    document.location.href = urlExterna + "?get=" + d;
}    
enviaDados1();
enviaDados2();
</script>
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Propagação do \textit{Taint Tag}}\label{proposta:apropagacaotainttag}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Todo valor resultante de uma operação que envolve \textit{tainted data} leva consigo o \textit{taint tag} positivo. Esse valor é repassado a outros objetos de diferentes maneiras, podendo ser por uma simples atribuição de valor entre objetos ou por meio do envio a uma função em forma de parâmetro, por exemplo. 

Desse modo, faz-se necessário criar um conjunto de regras de propagação do \textit{taint tag} em meio às diversas operações no fluxo de execução do código \textit{JavaScript}. Essas regras dividem-se em propagação por atribuição (\ref{proposta:propagacao_atribuicao}), propagação por expressão (\ref{proposta:propagacao_expressao}), propagação por passagem de parâmetro (\ref{proposta:propagacao_passparametro}) e propagação por execução de função nativa (\ref{proposta:propagacao_funcaonativa}). Cada uma dessas regras é executada de acordo com o tipo de operação encontrada durante a análise da árvore sintática abstrata.

Assim, para cada tipo de operação \textit{JavaScript} em que uma informação sensível pode ser enviada de um objeto para outro, existe uma regra de tratamento para que essa propagação seja refletida nos registradores. O Quadro \ref{quadro:regras_propagacao} apresenta cada uma das regras de propagação e seu respectivo conjunto de operações. O modo como a propagação é realizada em cada uma das regras é explicado nas seções seguintes.

\begin{quadro}
\centering
\caption{Regras de propagação do \textit{taint tag} e seus respectivos conjuntos de operações.}
\label{quadro:regras_propagacao}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{REGRAS}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{OPERAÇÕES}} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{Atribuição} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Expressão de atribuição\\ Declaração de variável\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Expressão} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Expressão Binária\\ Expressão Lógica\end{tabular} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{Passagem de parâmetro} & \renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Expressão de chamada de função declarada no\\ código \textit{JavaScript} (não nativa)\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Função nativa} & \renewcommand{\arraystretch}{1.2}\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Expressão de chamada de função nativa.\\ Por exemplo: \textit{Array.push}, \textit{eval} e \textit{parseInt}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}

\end{quadro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Propagação por Atribuição}\label{proposta:propagacao_atribuicao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A propagação por atribuição é realizada quando uma variável recebe o valor diretamente de algum \textit{tainted source} ou de um \textit{tainted data}.

Na atribuição, o registrador do objeto que está à esquerda da operação recebe a estrutura do registrador do objeto à direita, sem que haja qualquer tipo de verificação.

A Figura \ref{fig:fig_exemplo_prop_atribuicao} exemplifica o acontecimento da propagação por atribução, onde o registrador da variável C ($R_{C}$) simplesmente recebe $R_{B}$ ($R_C$ = $R_B$).

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_exemplo_prop_atribuicao} % caso queira mudar o tamanho da figura
    \caption{Exemplo de propagação por atribuição em um trecho de código \textit{JavaScript}.}
    \label{fig:fig_exemplo_prop_atribuicao}
\end{figure}

Objetos do tipo vetor (\textit{array}) possuem uma única \textit{tag} para todos os elementos, de tal modo que basta a atribuição de um único \textit{tainted data} para que todos os demais elementos do vetor sejam considerados dados sensíveis.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Propagação por Expressão}\label{proposta:propagacao_expressao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A propagação por expressão é realizada quando um ou mais elementos de uma expressão possuem \textit{taint tag} positivo, fazendo com que o valor resultante da expressão também o tenha.

Durante o processo de cálculo de uma expressão, o valor da \textit{tag} é propagado pela AST dos níveis inferiores para os níveis superiores. Logo, a raiz da AST possuirá a \textit{tag} com o valor resultante de todas as disjunções ($A^{flag}$ $\lor$ $B^{flag}$) entre as tags dos níveis inferiores.

A Figura \ref{fig:exemplo_propagacao_expressao} apresenta inicialmente um exemplo de código \textit{JavaScript}, onde um dos elementos da expressão é uma função \textit{getNome}, definida como \textit{tainted source}. 

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_prop_expressao}
    \caption{Exemplo de propagação por expressão em um trecho de código \textit{JavaScript}.}
    \label{fig:exemplo_propagacao_expressao}
\end{figure}

Em seguida, é apresentada sua árvore de execução, onde o caminho de propagação do \textit{taint tag} para os níveis superiores da árvore é destacado nas linhas vermelhas pontilhadas. Por fim, o objeto resultante da operação é apresentado na parte inferior da figura. Os passos de resolução da árvore são detalhados a seguir.

\newpage

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_prop_expressao_explicacao}
    \caption{Exemplo dos passos da propagação do \textit{taint tag} na AST.}
    \label{fig:exemplo_propagacao_expressao_explicacao}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:exemplo_propagacao_expressao_explicacao} exemplifica como ocorre o processo de propagação do \textit{taint tag} na AST. O processo inicia resolvendo primeiro as folhas da esquerda e, em seguida, as folhas da direita da árvore, como explicado nos passos abaixo:

\begin{enumerate}
\item É realizada uma operação de concatenação entre dois objetos literais (\textit{strings}) \mbox{\textbf{\enquote{no} \hspace{.05cm} + \enquote{me: }}} resultando em \textbf{\enquote{nome: }} que não é um \textit{tainted data}.
\item Ocorre a operação de concatenação entre o valor da função \textit{getNome} e o \mbox{número \textbf{2}.} A função \textit{getNome} é um \textit{taint source}, portanto retorna o valor \textbf{\enquote{João}} marcado com \textit{tag} positiva, indicando que trata-se de uma informação sensível. A operação de concatenação de \textbf{\enquote{João}} e o número \textbf{2}, resulta em \textbf{\enquote{João2}} e a disjunção \mbox{\enquote{Jo\~{a}o}$^{tag}$ $\lor$ 2$^{tag}$} \hspace{.1cm} equivale a \hspace{.1cm} (1 $\lor$ 0) = 1. Portanto, a \textit{tag} resultante é positiva.
\item Ocorre a expressão lógica entre dois valores booleanos, \textbf{true || false}, que resulta no valor \textbf{true}, que não é um \textit{tainted data}.
\item Ocorre a operação lógica \mbox{\textbf{\enquote{João2}} || \textbf{true}}, que resulta em \textbf{\enquote{João2}}. Como esse valor é um \textit{tainted data}, então a disjunção \mbox{\enquote{Jo\~{a}o2}$^{flag}$ $\lor$ true$^{flag}$} \hspace{.1cm} equivale a \hspace{.1cm} \mbox{(1 $\lor$ 0) = 1}. Portanto, o \textit{flag} resultante é positivo.
\item Ocorre a operação de concatenação \textbf{\enquote{nome: }} + \textbf{\enquote{João2}}, que tem como resultado o valor literal \textbf{\enquote{nome: João2}}. A disjunção \mbox{\enquote{nome: }$^{flag}$ $\lor$ \enquote{João2}$^{flag}$} \hspace{.1cm} equivale a \hspace{.1cm} (0 $\lor$ 1) = 1. Portanto, o \textit{flag} resultante é positivo.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Propagação por Passagem de Parâmetro}\label{proposta:propagacao_passparametro}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A propagação por passagem de parâmetro ocorre quando pelo menos um dos argumentos enviados como parâmetro a uma função não-nativa\footnote{ Toda função declarada explicitamente no código \textit{JavaScript} não é uma função nativa.} possui \textit{taint tag} positivo.

Logo, após a chamada da função e antes da execução das operações de seu respectivo escopo é realizada uma verificação no valor dos parâmetros. No escopo da função, novos registradores recebem as estruturas enviadas pelos argumentos de entrada, de modo que, tratando-se de um \textit{tainted data}, a estrutura enviada leva consigo o valor do \textit{flag} positivo, o qual é recebido pelo registrador interno que, então, propaga-o durante o fluxo de execução.

A Figura \ref{fig:exemplo_propagacao_passparametro} demonstra como é realizada a substituição das variáveis por seus respectivos registradores, para então realizar a propagação do \textit{flag} no escopo da função.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_exemplo_prop_pasparametro}
    \caption{Exemplo de propagação por passagem de parâmetro em um trecho de código \textit{JavaScript}.}
    \label{fig:exemplo_propagacao_passparametro}
\end{figure}

O fato da propagação ocorrer do escopo externo para o escopo interno da função, não significa que o valor retornado por ela será obrigatoriamente um \textit{tainted data}, o \textit{flag} do objeto retornado pode ser positivo ou não, dependendo das operações internas da função.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Propagação por Função Nativa}\label{proposta:propagacao_funcaonativa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A propagação por função nativa ocorre quando pelo menos um dos argumentos da função é um \textit{tainted data}. Diferentemente da regra de passagem de parâmetro, a qual ocorre em chamadas de funções não-nativas onde o escopo da função é conhecido, a regra de propagação por função nativa não tem acesso ao escopo da função executada.

Para detectar o \textit{tainted data} é realizada uma verificação nos argumentos enviados como parâmetros à função e, se pelo menos um deles contiver o atributo \textit{taint tag} com valor positivo, então o valor do atributo \textit{taint tag} do objeto retornado pela função também é considerado positivo. A Figura \ref{fig:fig_prop_funcaonativa} mostra um exemplo de uma função nativa do objeto \textit{window}, que converte uma \textit{string} em sua representação na base 64, a propagação ocorre exclusivamente por tratar-se de um argumento considerado \textit{tainted data}, uma vez que a análise não abrange as operações do escopo de funções nativas.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_prop_funcaonativa}
    \caption{Exemplo de propagação em função nativa.}
    \label{fig:fig_prop_funcaonativa}
\end{figure}

Essa verificação de argumentos é realizada em todas as funções nativas, com exceção  da função \textit{eval}, a qual pode retornar objetos \textit{tainted data} ou não, independentemente se o parâmetro é um \textit{tainted data}. O valor retornado pela função \textit{eval} depende exclusivamente da lógica contida em seu parâmetro literal.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Propagação na Função Eval (Caso especial de propagação por função nativa)}\label{proposta:propagacao_funcaonativa_eval}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A função \textit{eval} é uma função nativa utilizada para criar novos trechos de código em tempo de execução. Como exemplificado anteriormente no Código \ref{codeval1}, muitos trabalhos que utilizam a análise estática em código \textit{JavaScript} não oferecem suporte à função \textit{eval} em razão das dificuldades encontradas durante a análise de sua execução. Como resultado, a função \textit{eval} torna-se um problema por ser bastante utilizada em aplicações maliciosas que praticam o vazamento de dados sensíveis.

Para resolver esse problema, este trabalho propõe um novo conceito chamado \mbox{\textit{taint position}}.

\vspace{.5cm}

\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
        \textbf{\underline{Definição 1:}}  \textit{Taint Position} é o nome dado ao número que identifica a posição de um \textit{tainted data} contido em um valor literal.
    }%
}
\vspace{.5cm}

Um \textit{taint position} é criado após uma operação de concatenação entre dois objetos em que pelo menos um deles é um \textit{tainted data}. O resultado dessa operação é armazenado no registrador de objetos junto com o \textit{taint tag} positivo e um conjunto de \textit{taint position} que indica a posição exata de um ou mais \textit{tainted data} existentes no valor literal.

O conjunto de \textit{taint position} é formado pela união do conjunto de \textit{taint position} do elemento da esquerda com o conjunto do elemento da direita. Essa operação de união de conjuntos obedece às regras apresentadas abaixo:

\begin{enumerate}[\hspace{28pt}(R1)]
\item O elemento da operação que não for \textit{tainted data} fornece um conjunto de \textit{taint position} vazio;
\item O \textit{tainted data} do lado esquerdo da operação fornece um conjunto unitário contendo o \textit{taint position} 1, quando este não possuir um conjunto de \textit{taint position} no registrador;
\item O \textit{tainted data} do lado esquerdo da operação fornece o conjunto de \textit{taint position} de seu registrador, caso possua;
\item O \textit{tainted data} do lado direito da operação fornece um conjunto unitário contendo o número resultante da operação (1 + \textit{comprimento do elemento da esquerda}), quando não possuir um conjunto de \textit{taint position} em seu registrador;
\item O \textit{tainted data} do lado direito da operação que possui um conjunto X de \textit{taint position} em seu registrador, fornece o conjunto imagem I($f$), onde $f:X \to Y$ e $f(x) = x + \textit{comprimento do elemento da esquerda}$.
\end{enumerate}  


O Algoritmo \ref{algoritmoConjuntoTaintPosition} apresenta como as cinco regras acima são utilizadas para fornecer um conjunto de \textit{taint position} resultante de uma operação de concatenação entre dois objetos.

\medskip
 %Algoritmo
\begin{algorithm}
	\caption{Criação do conjunto de \textit{taint position} resultante de uma operação de concatenação entre dois objetos.}
	\label{algoritmoConjuntoTaintPosition}
    \SetAlgoLined
    
	\Entrada{$(Reg^{esq}, Reg^{dir})$}
	\Saida{Conjunto de \textit{taint position}}
	\tcc{onde $Reg^{esq}$ é o registrador do objeto da esquerda, e}
	\tcc{$Reg^{dir}$ é o registrador do objeto da direita}
	\Inicio{    
	
		$conj^{esq} \leftarrow$ \{ \} \tcp*{(R1)}  
		$conj^{dir} \leftarrow$ \{ \} \tcp*{(R1)}  
   		~ \\
   				
		\Se{$Reg^{esq}.taint\_flag$ é positivo}{
		
			\eSe{$Reg^{esq}.taint\_position$ existe}{
				$conj^{esq} \leftarrow Reg^{esq}.taint\_position$  \tcp*{(R3)}
			}
			{
				$conj^{esq} \leftarrow \textsc{\{ 1 \}}$     \tcp*{(R2)}
			}		
		}		
		
		\Se{$Reg^{dir}.taint\_flag$ é positivo}{
		
			\eSe{$Reg^{dir}.taint\_position$ existe}{										
				\ForEach{$i \in Reg^{dir}.taint\_position$ }{
					$conj^{dir} \leftarrow conj^{dir} \cup \{~ i $ + \textsc{tamanho}($Reg^{esq}.valor$) \} \tcp*{(R5)}
				}			
			}
			{
				$conj^{dir} \leftarrow \textsc{\{ 1 + tamanho(}Reg^{esq}.valor)~\}$     \tcp*{(R4)}
			}		
		}		
   
	}
	
	$S \leftarrow conj^{esq} \cup conj^{dir}$
	
	\Retorna{$S$}
\end{algorithm}
 
\newpage


A Figura \ref{fig:fig_taint_position_exemplo} exemplifica como ocorre a criação de um \textit{taint position}, onde é possível observar que o código $\textbf{var b = "texto" + a;}$ resulta em um \textit{tainted data} contendo um conjunto de \textit{taint position} com apenas um elemento, sendo ele o \textit{taint position} 6. Isso ocorre porque a variável \textbf{a} é um \textit{tainted data}, cujo valor inicia a partir do sexto caractere da literal resultante "texto{\color{Red}{127.0.0.1}}" da operação de concatenação (conforme R4).

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_taint_position_exemplo.png}
    \caption{Exemplo de criação de \textit{tainted position}.}
    \label{fig:fig_taint_position_exemplo}
\end{figure}

O código \textbf{var c = a + b;} da Figura \ref{fig:fig_taint_position_exemplo}, apresenta uma operação de concatenação entre dois \textit{tainted data} (\textbf{a} e \textbf{b}) que resulta em um \textit{tainted data} com novos \textit{taint positions}. Neste caso, o conjunto de \textit{taint position} é obtido a partir da união do conjunto de \textit{taint position} do elemento da esquerda da operação (variável \textbf{a}) com o conjunto de \textit{taint position} do elemento da direita da operação (variável \textbf{b}).
O elemento da esquerda obedece R2 e fornece o conjunto \{1\}, enquanto o elemento da direita, cujo registrador contém o \textit{taint position} 6, obedece a R5 e fornece o conjunto \{15\}, pois \textbf{6 + 9 = 15}, onde o \mbox{número 9} equivale ao comprimento (\textit{length}) do valor de \textbf{a}. Como resultado, o conjunto de \textit{taint position} após a operação de concatenação é \{1,15\}.

Assim, a utilização de \textit{taint position} como solução para o problema da função \textit{eval} mostra-se eficaz, pois é possível propagar essa informação para o escopo da função \textit{eval} e informar ao analisador a posição dos \textit{tainted data} presentes no argumento da função.

No entanto, a obtenção do conjunto de \textit{taint position} deve ocorrer durante o processo de reescrita do parâmetro de entrada da função \textit{eval}. Esse processo consiste em reescrever o argumento enviado à função \textit{eval}, da esquerda para a direita, substituindo todos os identificadores de variáveis pelos seus respectivos valores. Para cada variável encontrada, seu registrador é consultado para checar o valor do \textit{taint tag}. Quando um \textit{tainted data} é encontrado, o conjunto de \textit{taint position} do elemento da direita da concatenação é obtido conforme as regras estabelecidas para a criação do conjunto de \textit{taint position}, e serve de consulta durante a análise da execução da função \textit{eval} (Figura \ref{fig:fig_args_eval}). Esse processo ocorre até que não existam mais variáveis a serem substituídas, sobrando apenas uma única \textit{string}.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_args_eval}
    \caption{Exemplo do processo de reescrita do argumento da função \textit{eval} e identificação dos \textit{tainted positions}.}
    \label{fig:fig_args_eval}
\end{figure}

\newpage

Com o argumento reescrito e os \textit{tainted positions} conhecidos, é criada a árvore sintática abstrata do argumento, contendo o intervalo do código-fonte que originou cada nó da árvore.
Todo nó da AST que contém um intervalo de código-fonte onde pelo menos um dos elementos do conjunto de \textit{tainted position} está inserido resulta em um \textit{tainted data}, cujo \textit{flag} é propagado para os níveis superiores da árvore.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=.7]{img/fig_ast_args_eval}
    \caption{Exemplo de AST com os atributos de intervalo de código-fonte e o \textit{taint tag} atribuído devido a existência de um \textit{tainted position} no intervalo.}
    \label{fig:fig_ast_args_eval}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:fig_ast_args_eval} apresenta a AST do argumento reescrito na Figura \ref{fig:fig_args_eval}, cuja operação de atribuição resulta em um \textit{tainted data}, pois o \textit{tainted position} 7 está presente no intervalo de 6 a 11, atributo do nó à direita da árvore.

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implementação}\label{proposta:implementacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O \textit{TaintJSec} foi implementado sob a plataforma Node.js, com o objetivo de aproveitar os recursos do microprocessador, tais como as funções nativas, tipagem de dados e toda dinamicidade disponível na linguagem.

Assim, recursos exclusivos da linguagem \textit{JavaScript} não precisam ser implementados para que sejam reconhecidos pelo \textit{TaintJSec}. A Figura \ref{fig_shell_linguagens}, por exemplo, ilustra o resultado da expressão unária \textbf{+[]} sendo executada no \textit{shell} do \textit{Python}, PHP e \textit{Node.js}, onde é possível observar que somente este último reconheceu a expressão.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_linguagens}
    \caption{Testes de execução da expressão unária \textbf{+[]} no \textit{shell} do \textit{Python}, PHP e \textit{Node.js}.}
    \label{fig_shell_linguagens}
\end{figure}

Além disso, a plataforma possibilita a utilização de módulos que exercem função de apoio semelhante às bibliotecas \textit{JavaScript}, os quais facilitam o desenvolvimento das fases da abordagem.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Primeira Fase: Identificação e Extração de Código}\label{proposta:implementacao_primeira_fase}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Na primeira fase da abordagem (seção \ref{proposta:extracao_organizacao}) foi utilizado o módulo jsDom \cite{JSDOM} para carregar o código HTML da página inicial da aplicação e gerar seu respectivo DOM. Assim, as buscas por trechos de código \textit{JavaScript} foram realizadas no DOM em vez do código HTML. 

O jsDom é um módulo do \textit{Node.js} que possibilita acessar o DOM (\textit{Document Object Model}) de uma estrutura HTML pelo lado do servidor. O jsDom carrega uma estrutura HTML e gera seu respectivo DOM da mesma forma que um navegador convencional geraria pelo lado do cliente. Também permite a adição de bibliotecas \textit{JavaScript} para manipulação dos objetos do código HTML, como exemplifica o Código \ref{jsdomjquery}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uso do módulo jsDom, utilizando a biblioteca \textit{jQuery} para manipular objetos do código HTML.},captionpos=b,label=jsdomjquery]
var jsdom = require("node-jsdom"); 
jsdom.env(
  '<p><a class="the-link" href="https://github.com/tmpvar/jsdom">jsdom!</a></p>',
  ["http://code.jquery.com/jquery.js"],
  function (errors, window) {
    console.log("contents of a.the-link:", window.$("a.the-link").text());
  });
\end{lstlisting}

No exemplo apresentado pelo Código \ref{jsdomjquery}, o módulo jsDom é carregado no \textit{Node.js} na linha 1 e atribuído à variável \textbf{jsdom}. O módulo inicia o carregamento do código HTML utilizando a função \textit{env()}, como apresentado na linha 2. As linhas 3 e 4 apresentam os argumentos enviados à função \textit{env()}, onde código HTML é o primeiro argumento e o segundo argumento é o endereço da biblioteca \textit{jQuery} \cite{jQuery}. Assim, o módulo jsDom gera o DOM da estrutura HTML fornecida e permite que os elementos da estrutura possam ser manipulados pela biblioteca \textit{jQuery}. A linha 6 apresenta seletor da biblioteca \textit{jQuery}, \textbf{window.\$}, que captura o texto presente entre as \textit{tags <a>} e \textit{</a>}. O resultado da execução do Código \ref{jsdomjquery} apresenta a frase: "\textit{contents of a.the-link: jsdom!}".

A biblioteca \textit{jQuery} foi adicionada ao jsDom para facilitar a busca pelas \textit{tags script} explicitamente declaradas, como mostra o Código \ref{jsdomextracao}. 

\begin{lstlisting}[caption=Função de extração de trechos scripts utilizando \textit{jQuery}.,captionpos=b,label=jsdomextracao]
function fnc_extrair_scripts(){	
	$("script").each(
		function(){			
			var obj = $(this);
			var src = obj.attr("src")?
						obj.attr("src").trim():
						null;			
			if (src!=null && src.length>0)
				fnc_get_source_js(obj,1); // externo ...
			else
				fnc_get_source_js(obj,2); // inline ...
		}
	);
}
\end{lstlisting}

O seletor \textit{\$("script")} fornece o conjunto de \textit{tags script} válidas, presente na página HTML previamente carregada, onde cada elemento do conjunto tem seu respectivo código \textit{JavaScript} extraído pela função \textit{fnc\_get\_source\_js} e, posteriormente, concatenado ao código do elemento predecessor. Esse processo tem como resultado um único código \textit{JavaScript} formado pela união de todos os demais fragmentos de código, e organizado de acordo com a ordem de leitura do HTML da página.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Segunda Fase: Árvore Sintática Abstrata}\label{proposta:implementacao_segunda_fase}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Na segunda fase da abordagem (seção \ref{proposta:arvore_sintatica_abstrata}) foi utilizado o módulo Esprima \cite{Esprima} para criar a árvore sintática abstrata do código gerado na fase anterior e, também para capturar trechos do código original a partir da AST. 
Além disso, esse módulo é utilizado para criar a AST de trechos de código \textit{JavaScript} enviados como parâmetro para a função \textit{eval}, onde são inseridos os \textit{tainted positions}.

Por padrão, o módulo fornece uma AST minimalista, sem informação suficiente para que o analisador estático possa detectar vazamento de informação em códigos dinâmicos, como a função \textit{eval}, por exemplo. No entanto, o Esprima possui \textit{flags} de configuração, que servem para ativar recursos extras na AST gerada. Essas \textit{flags} são apresentadas na Tabela \ref{esprimaflags}.

\setlength{\tabcolsep}{0.5em} % for the horizontal padding
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}% for the vertical padding
	\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\textit{Flags} de configuração do módulo Esprima.}
	\label{esprimaflags}
	\begin{tabular}{l|c|c}
	\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
	\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Nome}} & \textbf{Tipo} & \textbf{Padrão} \\ \hline
	jsx                                                        & Booleano      & falso           \\ \hline
	range                                                      & Booleano      & falso           \\ \hline
	loc                                                        & Booleano      & falso           \\ \hline
	tolerant                                                   & Booleano      & falso           \\ \hline
	tokens                                                     & Booleano      & falso           \\ \hline
	comment                                                    & Booleano      & falso          
	\end{tabular}
	\end{table}
}

Como é possível observar na Tabela \ref{esprimaflags}, todas as \textit{flags} de configuração estão desativadas por padrão. Cada uma delas é responsável por inserir novas informações na árvore sintática abstrata ou alterar o comportamento do Esprima durante a criação da AST. Cada uma dessas opções de configuração são apresentadas a seguir.

\begin{itemize}
\item \textbf{jsx} - É a \textit{flag} que ativa o suporte à sintaxe JSX\footnote{ \url{https://facebook.github.io/jsx/}}, que é uma extensão da sintaxe do \textit{JavaScript} visualmente parecida com XML e HTML. O Código \ref{exemplojsx} apresenta um exemplo de um código \textit{JavaScript} que utiliza a sintaxe JSX.

\begin{lstlisting}[caption=Exemplo de código \textit{JavaScript} com sintaxe JSX.,captionpos=b,label=exemplojsx]
var mensagem = <div>
  <p>Seja Bem-vindo</p>
</div>;
\end{lstlisting}

Caso a \textit{flag} \textbf{jsx} não estivesse ativada no módulo Esprima, o código acima não seria suportado e ocorreriam erros durante o processo de criação da AST. Como essa sintaxe não faz parte das especificações oficiais do  \textit{ECMAScript}, então permaneceu desativada, pois não faz parte do escopo de pesquisa deste trabalho.

\item \textbf{range} - Insere um atributo em cada nó da AST gerada, que informa a posição do código \textit{JavaScript} que foi responsável por gerá-lo. Assim, é possível localizar por meio do atributo \textit{range} o trecho de código contido em cada nó da AST, como exemplificado na Figura \ref{fig:exemplo_flag_range_esprima}.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/fig_exemplo_flag_range_esprima.png}
    \caption{Exemplo de AST contendo o atributo \textit{range}.}
    \label{fig:exemplo_flag_range_esprima}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:exemplo_flag_range_esprima} mostra uma AST que contém o atributo \textit{range} em cada um de seus nós, informando o intervalo do código \textit{JavaScript} que eles representam. 

Essa informação é útil para que o \textit{TaintJSec} possa identificar trechos de informação sensível contidos em valores literais, aplicando a técnica de \textit{taint position}. Por isso, essa \textit{flag} foi ativada no Esprima.

\item \textbf{loc} - Semelhante à \textit{flag} \textbf{range}, essa opção também fornece a localização do trecho de código responsável por gerar os nós da árvore, mas a posição do trecho de código é informada pelo número da linha e da coluna.

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/fig_exemplo_flag_loc_esprima.png}
    \caption{Exemplo de AST contendo o atributo \textit{loc}.}
    \label{fig:fig_exemplo_flag_loc_esprima}
\end{figure}

\newpage

Como essa \textit{flag} é semelhante à \textbf{range}, diferenciando apenas por fornecer um meio diferente de encontrar a posição do código \textit{JavaScript}, então ela não foi ativada.

\item \textbf{tolerant} - Tolera alguns casos de erros de sintaxe. Com essa \textit{flag} ativada, o módulo Esprima consegue gerar a AST mesmo que o código \textit{JavaScript} apresente alguns erro de sintaxe, como por exemplo o uso de variáveis não declaradas em escopos que executam em modo estrito. Essa \textit{flag} não foi ativada para uso no \textit{TaintJSec}, pois o modo estrito não faz parte do escopo de pesquisa do \textit{TaintJSec} por reduzir a versatilidade da linguagem, em especial a função \textit{eval}.

\item \textbf{tokens} - Coleta todos os \textit{tokens} utilizados para gerar a AST. Esses \textit{tokens} são utilizados pelo Esprima para criar a árvore sintática abstrata e, por padrão, não são apresentados na estrutura da árvore. Essa \textit{flag} permaneceu desativada no \textit{TaintJSec}.

\item \textbf{comment} - Coleta todos os comentários de linha e de bloco. Por padrão, essa \textit{flag} está desativada e o Esprima não insere na árvore os nós que representam os comentários presentes no código \textit{JavaScript}. Essa \textit{flag} permaneceu desativada no \textit{TaintJSec}, pois o importante para este trabalho é manter os comentários no código \textit{JavaScript} agrupado, que foi gerado na fase de identificação e extração de código, mas os comentários não precisam estar na AST.

\end{itemize}


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Configuração do módulo Esprima para a criação da AST utilizada no \textit{TaintJSec}.}
\label{esprimaconfig}
\begin{tabular}{l|c}
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Nome}} & \textbf{Valor} \\ \hline
jsx                                                        & false          \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFC7} 
\textbf{range}                                             & \textbf{true}  \\ \hline
loc                                                        & false          \\ \hline
tolerant                                                   & false          \\ \hline
tokens                                                     & false          \\ \hline
comment                                                    & false         
\end{tabular}
\end{table}

Para obter uma AST satisfatória, com informações suficientes para que o analisador estático pudesse utilizá-la neste trabalho, foi preciso ativar o \textit{flag} \textbf{range} e deixar os demais \textit{flags} desativados, como apresentado na Tabela \ref{esprimaconfig}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Terceira Fase: Análise do Fluxo da Informação}\label{proposta:implementacao_terceira_fase}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%}

Na terceira fase da abordagem (seção \ref{proposta:analise_fluxo_informacao}) foi criada uma rotina de verificação para cada nó da AST, a qual executa uma série de operações de acordo com o tipo de nó informado pelo módulo Esprima (Quadro \ref{quadro:tiponoh}). Essas operações visam manter a correta computação e observância dos dados, adaptando-se de acordo com o tipo de interação entre os registradores.

O Quadro \ref{quadro:tiponoh} apresenta todos os tipos de nós possíveis que a AST pode fornecer. Essa nomenclatura é fornecida pelo Esprima e cada nó da AST possui um atributo \textbf{type} que indica o seu tipo. Para cada tipo de nó, o analisador estático executa um conjunto de operações específicas, que servem para simular estaticamente o comportamente do código \textit{JavaScript}.

\begin{quadro}
\centering
\caption{Tipos de operações de acordo com a nomenclatura do módulo Esprima.}
\label{quadro:tiponoh}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\resizebox{6cm}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{Declarações}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         & \textbf{Expressões e Padrões}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
\begin{tabular}[t]{@{}l@{}}BlockStatement\\ BreakStatement\\ ContinueStatement\\ DebuggerStatement\\ DoWhileStatement\\ EmptyStatement\\ ExpressionStatement\\ ForStatement\\ ForInStatement\\ ForOfStatement\\ FunctionDeclaration\\ IfStatement\\ LabeledStatement\\ ReturnStatement\\ SwitchStatement\\ ThrowStatement\\ TryStatement\\ VariableDeclaration\\ WhileStatement\\ WithStatement\end{tabular} & \begin{tabular}[t]{@{}l@{}}ArrayExpression\\ ArrowFunctionExpression\\ AssignmentExpression\\ AwaitExpression\\ BinaryExpression\\ CallExpression\\ ClassExpression\\ ConditionalExpression\\ FunctionExpression\\ Identifier\\ Literal\\ LogicalExpression\\ MemberExpression\\ MetaProperty\\ NewExpression\\ ObjectExpression\\ SequenceExpression\\ Super\\ TaggedTemplateExpression\\ ThisExpression\\ UnaryExpression\\ UpdateExpression\\ YieldExpression \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{quadro}



Para os nós que dependem da resolução de níveis inferiores da árvore, foi criada uma estrutura de pilha para armazená-los respeitando a ordem de interdependência entre os mesmos, de modo que as folhas da AST ficassem no topo da estrutura. Assim, cada nível da pilha representa um nó da AST, e conforme o nó presente no topo da pilha é desempilhado, o resultado de suas operações é propagado para o nível subsequente, satisfazendo a interdependência entre os nós.


A Figura \ref{fig:pilha_ast} apresenta a árvore sintática abstrata do código \textbf{1==2?true:false} e ilustra os passos de movimentação da pilha durante a análise.

\begin{landscape}
\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=0.66]{img/fig_pilha_ast.png}
    \caption{Exemplo do uso da pilha durante a análise.}
    \label{fig:pilha_ast}
\end{figure}
\end{landscape}

No exemplo da Figura \ref{fig:pilha_ast} o nó raiz da AST é do tipo \textit{ConditionalExpression} (Expressão Condicional) e possui primeiramente uma fase de teste. Porém, no valor do atributo \textit{test} existe um nó do tipo \textit{BinaryExpression} que precisa ser calculado antes, já este por sua vez, depende da resolução dos atributos \textit{left} e \textit{right} que possuem ambos nós do tipo \textit{Literal}.
Os passos de movimentação da pilha são explicados abaixo:
\begin{enumerate}
\item A base da pilha. O nó do tipo \textit{ConditionalExpression} é armazenado para aguardar a resolução do nó que contém o valor do atributo \textit{test}.
\item O nó do tipo \textit{BinaryExpression} (expressão binária) é empilhado, porém ele também precisa da resolução de outro nó para obter o valor do atributo \textit{left}.
\item O nó do tipo \textit{Literal} é empilhado e, por ser uma folha da AST e não depender de nenhum outro nó para que possa ser analisado, ele é calculado de imediato, retornando o valor de número inteiro 1 para o nó inferior, sendo desempilhado logo em seguida.
\item O valor do atributo \textit{left} é obtido, porém é preciso obter o valor do atributo \textit{right}.
\item O nó do tipo \textit{Literal} é empilhado e, por ser uma folha da AST e não depender de nenhum outro nó para que possa ser analisado, ele é calculado de imediato, retornando o valor de número inteiro 2 para o nó inferior, sendo desempilhado logo em seguida.
\item As dependências do nó \textit{BinaryExpression} foram satisfeitas e os valores dos atributos \textit{left} e \textit{right} foram obtidos. O teste (\textbf{1 == 2}) é realizado e seu resultado é enviado à base da pilha. O nó \textit{BinaryExpression} é desempilhado.
\item Como o teste falhou, o atributo \textit{consequent} não é verificado, mas em seu lugar o atributo \textit{alternate}. Porém, para obter o valor de \textit{alternate} é preciso analisar o nó do tipo \textit{Literal} antes.
\item O nó do tipo \textit{Literal} é empilhado e, por ser uma folha da árvore e não depender de nenhum outro nó para que possa ser analisado, ele é calculado de imediato, retornando o valor \textit{booleano} \textit{false} para o nó inferior e sendo desempilhado logo em seguida.
\item A base da pilha recebe o valor \textit{false} e desempilha. Finalizando o processo da análise da AST.
\end{enumerate}

O Algoritmo \ref{algoritmoAnalise} apresenta a lógica utilizada para identificar o tipo do nó, assim como realizar operações específicas para cada um deles. Esse processo repete-se consumindo as folhas da árvore e propagando o resultado aos níveis superiores até chegar à sua raiz, caso nenhum vazamento de informação tenha sido identificado.

\medskip
 %Algoritmo
 \begin{algorithm}
    \caption{Identificação e tratamento dos diferentes tipos de operações contidas em cada nó da AST.}\label{algoritmoAnalise}
    \SetAlgoLined
   
    \Fn{COMPT $(\Delta,\mu)$}{
    \Saida{A estrutura de um registrador contendo o valor resultante da operação atual}
    \tcc{onde $\Delta$ é a pilha, e}
    \tcc{$\mu$ é o nível atual da pilha}
    \Inicio{
    
    	$Noh \leftarrow \Delta[\mu]$\\
        $reg \leftarrow \{\} $\\

        \Switch{$Noh.tipo$}{
			\Case{1}{
				$reg \leftarrow$ tracking\_tipo\_1;\\
				break;
			}
			\Case{2}{
				$reg \leftarrow$ tracking\_tipo\_2;\\
				break;			
			}
			\ldots \\			
			\Case{n}{
				$reg \leftarrow$ tracking\_tipo\_n;\\
			}
        }
    }
    \Retorna{$reg$}

    }
 \end{algorithm}		 

Para cada tipo de operação \textit{JavaScript} especificada na AST foi criado um código para simular estaticamente o mesmo comportamento que a operação teria caso fosse executada dinamicamente.

\newpage
\textbf{\textit{Tainted Sources} e \textit{Tainted Sinks}}
\vspace{0.5cm}

Os \textit{tainted sources} e os \textit{tainted sinks} foram organizados em estruturas de vetores, cujas posições foram preenchidas pela lista de funções ou métodos sensíveis.

Essa estrutura passou a ser consultada todas as vezes em que a árvore sintática abstrata apresentava um nó do tipo \textit{MemberExpression} ou \textit{CallExpression}, pois esses são os tipos responsáveis por identificar o nomes de métodos ou funções nativos, os quais podem fornecer dados sensíveis ou enviá-los para fontes não confiáveis.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Registradores}
\vspace{0.5cm}

Para os registradores de objetos foi criada uma classe, a qual possuia três atributos: o valor, o \textit{taint tag} e um atributo específico para objetos construídos a partir de instâncias de funções, quando essas possuem seus próprios atributos.

Cada registrador é uma instância dessa classe.

\begin{lstlisting}[caption=Classe de registradores de objetos.,captionpos=b]
function Objeto(valor,tainted,varobj){
	this.valor   = valor;
	this.tainted = tainted==undefined ||
				         tainted==null ? 0 : tainted;
	this.varobj  = varobj==undefined ||
				         varobj==null ? [] : varobj;
}
\end{lstlisting}

\vspace{0.5cm}
\textbf{Escopos}
\vspace{0.5cm}

Os escopos foram organizados em uma estrutura vetorial. Seu conteúdo é composto por um objeto com cinco atributos, sendo eles: o nome do escopo, o vetor de registradores de objetos que pertencem a esse escopo, os vetor de atributos, o vetor de variáveis de objetos e o vetor de construtores de funções declaradas no escopo.

A paridade entre os escopos é controlada pelo identificador de posição \textit{id} de tal maneira que, dois escopos com identificadores \textbf{1.1} e \textbf{1.2}, por exemplo, são escopos adjacentes e também subescopos de um terceiro que possui identificador igual a \textbf{1}.

\begin{lstlisting}[caption=Função para criar escopos.,captionpos=b]
function fnc_cria_escopo(id, nome_escopo){
	_escopos[id] = 
		{  nome: nome_escopo,	// nome do escopo
		   objetos   :[],		  // objetos do escopo
		   _this     :[],		  // atributos do objeto				
		   _varobj   :[],			// variáveis do objeto
		   _prototype:[]		// função utilizada para instanciar objetos		
	   };
}
\end{lstlisting}

Ao iniciar a análise de uma função explicitamente declarada, a função \textit{fnc\_cria\_escopo} é invocada para criar o escopo da função a ser analisada. Esse mesmo escopo é destruído logo que a análise é finalizada.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Funções}
\vspace{0.5cm}

As funções explicitamente declaradas no código \textit{JavaScript} foram armazenadas na estrutura de registradores de objetos.

O registrador de uma função contém sua respectiva AST, informada pelo módulo Esprima, cuja raiz é formada com um nó do tipo \textit{FunctionDeclaration}. Assim, quando o \textit{TaintJSec} identifica a chamada de uma função não-nativa, um novo escopo é criado e a AST da função é fornecida pelo seu registrador.
Ao final da análise, o escopo da função é destruído e, se a função possuir qualquer valor de retorno, este é enviado por meio de outro registrador.

Os construtores de funções não-nativas foram armazenados no atributo vetorial \textit{\_prototype} presente no escopo da declaração. Esse atributo tem a finalidade de fornecer o construtor para que seja utilizado em operações do tipo \textit{NewExpression}, de tal maneira que as instâncias de uma função pudessem receber novos objetos inseridos no escopo da função instanciada por meio do \textit{Prototype}, como exemplifica o Código \ref{codigoprotype}.

\vspace{0.5cm}

\begin{lstlisting}[caption=Exemplo da utilização do \textit{prototype} para inserir novos atributos em uma função/classe.,captionpos=b,label=codigoprotype]
function fnc_pessoa() {
	this.primeiroNome = "Fulano";
}
var alguem = new fnc_pessoa();
fnc_pessoa.prototype.ultimoNome = "de Tal";
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}

A linha 4 do Código \ref{codigoprotype} apresenta um exemplo de operação do tipo \textit{NewExpression}, onde uma nova instância da função  \textbf{fnc\_pessoa} é criada. Nesse exemplo, o \textit{TaintJSec} não executa a função \textbf{fnc\_pessoa}, mas utiliza o seu construtor armazenado no registrador \_escopos[1].\_prototype["fnc\_pessoa"].

O construtor de uma função é obtido a partir da extração da declaração da função, no código \textit{JavaScript} original (artefato de saída da primeira fase da abordagem). A posição exata do corpo da função consta no atributo \textit{range} do nó \textit{FunctionDeclaration} da AST. Foi utilizada uma \textit{sandbox} para capturar todas as variáveis globais e dos escopos superiores para então utilizar o módulo \textit{VM} \cite{VM} para compilar o código da função utilizando o método vm.runInNewContext(code[, sandbox][, options]). Essa compilação não executa a função, mas fornece o seu construtor, o qual é armazenado no atributo \textit{\_prototype} do escopo em que a função foi declarada.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Considerações Finais}\label{proposta:consideracoes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Este capítulo apresentou o \textit{TaintJSec}, uma diferente forma de realizar análise estática de marcação em código \textit{JavaScript} para prever o vazamento de informação.

Foram apresentadas as três fases da abordagem e cada uma foi explicada detalhadamente, sendo elas as seguintes fases: identificação e extração de código; criação da árvore sintática abstrata; e, análise do fluxo de informação. 

Na primeira fase, a forma como é feita a identificação e a extração de código foi exemplificada. Foram apresentados pontos importantes para serem observados durante a fase de identificação de código para evitar a extração de falsos códigos \textit{JavaScript}.

A segunda fase do \textit{TaintJSec} informou os diferentes trabalhos no campo de análise de código que usam árvores sintáticas como um código intermediário e mostrou como AST é útil para o \textit{TaintJSec}. A estrutura da árvore sintática e as informações que ela deve conter para que seja utilizada no analisador estático durante o processo de identificação de vazamento de informação foram abordadas.

Na terceira fase da abordagem foram apresentadas as estruturas dos registradores de objetos, utilizados para armazenar variáveis, funções, escopos e demais objetos do código \textit{JavaScript}. Os algoritmos usados para manipular os objetos, verificar \textit{taint sources}, \textit{taint sinks} e detectar o vazamento de informação foram apresentados.

Os tipos de propagação do \textit{taint tag} foram abordados, sendo eles: atribuição, expressão, passagem de parâmetro e função nativa. 

Para realizar a análise estática na função nativa \textit{eval} foi preciso criar um novo conceito denominado \textit{taint position}, que é responsável por informar a posição de um \textit{taint data} presente em um valor literal. O algoritmo usado para criar o conjunto de \textit{taint position} foi apresentado junto com as cinco regras que a técnica utiliza para atualizar a posição dos dados sensíveis.

Este capítulo também apresentou como ocorreu a implementação do \textit{TaintJSec} em cada uma das fases da análise, mostrando códigos e configurações utilizadas neste trabalho.